[新官上任] 天文台：今早錄得10.3度 入冬以來最低 大帽山僅0.8度 周末逐步回暖

香港天文台 HKO
4 小時 ·
【入冬最凍🥶】天文台早上錄得最低氣溫10.3度，是入冬以來最低，新界普遍下降至10度以下。預料未來一兩日早上仍然寒冷，本週後期氣溫逐漸回升。

此外，天文台日前開始在網站發放上水大隴 #自動氣象站 的實時氣溫資料，進一步加強分區天氣資訊，讓該區市民有多一項氣溫資料作參考。

鄭楚明接替岑智明出任天文台台長

鄭楚明博士於一九八九年二月加入政府任職科學主任，並於二○一一年十月晉升為香港天文台助理台長。

岑智明於一九八六年二月加入政府任職科學主任。他於二○○八年十二月晉升為香港天文台助理台長，並於二○一一年四月出任香港天文台台長至今。

岑智明4月初會到日內瓦擔任世界氣象組織服務司長。

應承我 出街著多件衫

僱主及僱員在寒冷天氣應採取預防措施
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
電台及電視台當值宣布員注意：

請立即播出下列特別布告，並在寒冷天氣警告生效時多次重播：

勞工處提醒僱主，由於寒冷天氣警告生效，僱主應採取適當的預防措施，例如提醒須在戶外或偏遠地方工作的僱員穿着合適的禦寒衣物，及盡量安排僱員交替在戶外及戶內或有遮蔽的地方工作。僱員要留意天氣報告、穿着合適的禦寒衣物和留意身體狀況，如有不適，例如手腳冰冷和全身震顫，應盡快通知主管和看醫生。

完
2020年2月17日（星期一）
香港時間6時46分

天氣寒冷市民應注意健康
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
衞生署衞生防護中心今日（二月十七日）表示，由於天氣寒冷，市民特別是長者和長期病患者應採取適當措施，保障健康。

衞生防護中心發言人提醒市民，寒冷天氣容易引起或加劇疾病，長者、心臟或呼吸系統疾病患者和其他長期病患者應特別小心。

發言人解釋：「長者皮下脂肪較少，體溫調節機能減退，在寒冷天氣下，身體可能未能對氣溫下降作出適當反應。」

部分長者可能因為行動不便以致身體產生及保存熱能的能力減低。慢性疾病如高血壓、糖尿病或內分泌失調等，除令長者體弱外，亦令他們的新陳代謝率減慢，因而減低製造熱能。

衞生防護中心提醒市民特別是長者和長期病患者，採取以下預防措施：

留意天氣預報，因應需要加穿禦寒衣物，包括帽、頸巾、手套及襪；
進食足夠的食物，攝取充足的熱量；
經常做適量運動，增加血液循環及產生熱能；
逗留在溫暖的環境內，避免長時間暴露於戶外；
使用保暖電器時要注意安全，室內亦應保持空氣流通；及
如感到不適，應盡早求醫。

此外，市民應避免飲用含酒精的飲品。

發言人解釋：「酒精會令血管擴張，不能保暖，反而流失身體熱量，使人感到寒冷。」

發言人提醒：「父母應確保嬰兒有足夠衣物保暖，但宜輕巧，以防嬰兒過熱。」

嬰兒就寢時，父母應注意以下安全事項：

保持房間空氣流通，溫度適中；
緊記讓嬰兒仰睡，嬰兒可在沒有使用枕頭的情況下安睡；
讓嬰兒睡在堅實和大小適中的床褥上，切勿在嬰兒睡覺的地方放置軟身物件和寬鬆被鋪；
確保嬰兒頭部、面部及雙手外露，不會被遮蓋；及
與嬰兒共睡一室，最安全是讓嬰兒獨自在嬰兒床上睡覺，並把嬰兒床放在父母房間床邊的位置。

為減少患上流感或其他呼吸道感染，市民應採取以下措施：

充足休息，飲食均衡，恆常體能活動，減少壓力，不要吸煙；
保持良好的個人及環境衞生；
保持良好手部衞生，以正確方法潔手或使用酒精搓手液；
保持空氣流通；
凡有流感病徵、需要照顧病人及進入醫院或診所的人士，都應佩戴口罩；
打噴嚏或咳嗽時應掩着口鼻，用紙巾妥為包好痰涎及分泌物，放入有蓋的垃圾桶，及盡快徹底清潔雙手；
如有不適，應立即就診及留在家中休息；
除個別有已知禁忌症人士外，所有年滿六個月或以上的人士都建議接種季節性流感疫苗作個人保護；及
有較高風險患上流感及其併發症的人士，包括長者及50-64歲人士，應盡快接種流感疫苗。請參閱衞生防護中心網站有關疫苗資助計劃的詳情。

一些經由食物傳播的疾病特別是與火鍋食品有關的疾病，在天氣寒冷時也很常見，市民應採取以下預防措施：
處理食物及進餐前應該洗淨雙手；
選擇食物時，不要光顧無牌或衞生環境惡劣的商戶；
徹底清潔並煮熟所有食物；
蔬菜應以流動清水徹底沖淨，方可烹煮食用。在適當的情況下，可用乾淨的刷子刷洗帶有硬皮的農產品，去除表面和縫隙間的污物雜質，包括除害劑殘餘和污染物；
蝦應徹底煮熟，並待殼變紅及蝦肉變白和不透明後才進食；
貝類海產如帶子及象拔蚌等的外殼應洗擦乾淨，並去除內臟；
大部分火鍋材料都應存放在攝氏四度或以下的冷凍格內，冷藏食物則應放在負18度或以下的冰箱內；
切勿以生雞蛋作為火鍋蘸醬；及
使用不同筷子夾取生熟食物，以免交叉污染。

此外，市民不應於通風欠佳的地方，特別是室內，使用炭作煮食的燃料，以免因吸入一氧化碳引致中毒，損害健康。若用其他燃料，亦應保持空氣流通。

有關更多健康資訊，可致電衞生署健康教育熱線（2833 0111），或參閱衞生防護中心網頁和Facebook專頁。

市民亦可「打電話問天氣」（1878 200），或參閱香港天文台網頁了解最新天氣情況和預報，或瀏覽關顧長者天氣資訊。

完
2020年2月17日（星期一）
香港時間6時46分

十三間臨時避寒中心的位置如下：

香港區：
———
中西區－西營盤高街2號西營盤社區綜合大樓3樓西營盤社區綜合大樓社區會堂
東區 －銅鑼灣福蔭道7號3樓銅鑼灣社區中心
灣仔 －灣仔皇后大道東258號灣仔街市地下低層灣仔活動中心

九龍區：
———
九龍城－紅磡庇利街42號九龍城政府合署1樓紅磡社區會堂
觀塘 －藍田啓田道71號藍田（西區）社區中心
深水埗－深水埗昌新里1號南昌社區中心
黃大仙－慈雲山雲華街45號慈雲山（南區）社區中心
油尖旺－油麻地眾坊街60號梁顯利油麻地社區中心

新界區：
———
葵青－葵涌大窩口道15號大窩口社區中心
大埔－大埔鄉事會街2號大埔社區中心
荃灣－荃灣梨木樹邨康樹樓地下梨木樹社區會堂
屯門－屯門蝴蝶邨（近蝶心樓）蝴蝶灣社區中心
元朗－元朗朗屏邨朗屏社區會堂

北極震盪來多次
仲要加強版

要落到雪

回顧 9 年台長生涯，岑智明最難忘的除了超級颱風山竹外，還有 2013 年颱風尤特，當年天文台「掛 8 號但最終無風」受各界狠批，他主動在 FB 解釋原因，結果獲「高登仔」支持，令他決心在任內加強用社交媒體，天文台先後開設 FB、Instagram，經常有疑似「抽水」的帖文，短片《氣象冷知識》亦不時獲網民力捧，他表示是傳承前台長林超英「講人話」的原則，「如果喺 Facebook 長篇大論，講官腔，冇人睇。」

岑智明今日舉行退休分享會，分享感受和交待未來去向，會場佈景板上寫上「笑看風雲」四字，作為他離開天文台的結語，「笑看風雲」，徬彿亦代表著天文台近年受人稱道之處，以簡明輕鬆方式，解釋氣象資訊；岑智明任台長這段時間，天文台開了 FB、Instagram，製作《氣象冷知識》，還推出天文台吉祥物「度天隊長」，56 歲的岑智明，本身亦是稱得上是個 KOL，經常在個人 FB 發表個人感受和帖文，例如山竹過後發相，分享天文台受損情況，近日就逐日倒數，分享歌曲表達心聲。

作為少數在網上獲網民讚好的政府部門，岑智明謙稱過去的創新和想法是同事的功勞，是天文台一直都有的文化，例如前台長林超英一直主張的「講人話」，「唔擔心我走之後會承傳唔到」。

但這些創新有時都關乎機遇，任內經歷過山竹等三個 10 號風球，反而是 2013 年的 8 號風尤特，成為了天台文和網民拉近距離的契機；當年天文台發出 8 號風球，結果風平浪靜，網上罵聲一片，「我喺 FB 度解釋原因，叫大家幫手 share 出去，share 到去高登，高登都話支持天文台」，結果鼓勵了之後天文台更多貼天創新的表達方式。至於是否會如林超英一樣，退休後繼續就社會議題發聲？「不在其位，不謀其政」，他笑稱日後可能會改用 Twitter，「不過希望大家繼續 follow 我 Facebook，睇下有咩新發展。」

談到新發展，退休的岑智明其實也不是真退休，將會在 4 月到日內瓦擔任世界氣象組織服務司司長，在天文台工作 34 年，到 56 歲才轉換環境，因為岑智明覺得，太長時間待在同一個岡位未必好，「人平均 80 歲命，做到 60 歲都仲有幾廿年，朋友話 50 歲都可以有另一個career。」適逢世界氣象組織向他招手，「是時候轉向另一條跑道」。

分享過後，岑智明脫下自己的領呔，解開頸喉鈕，表示將卸下重責，他從口袋中取出一隻「度天隊長」，交到即將接任台長的鄭楚明手上，象徵交棒，「依家唔係依依不捨，將來會後會有期。」

天文台前助理台長梁榮武表示，在埃及動物可以傳播手足口病，曾經傳至幾百公里外的以色列，但未見新冠肺炎病毒有如此擴散規模，「整個一月都是吹北風，疫情去年發生，如果真是可以經氣候傳播，不是擔心明天，而是過往日子都已經要擔心。」

天文台前台長林超英早前亦公開澄清，指武漢離香港900多公里，就算有病毒散橎，離開武漢不遠便已大量稀釋，「廣東話『溝稀晒』，不要說香港，走不出幾公里就變得微不足道，更不要說千里之外的香港」，而且冷鋒南下期間落了很多雨，早已洗刷乾淨。他批評流傳的信息沒有科學基礎是信口開河。

唔知點解都係無以前果種凍感

頭先出去散一散步都出汗

為確保入住臨時避寒中心的人士可以在寧靜及不受干擾的環境下休息，任何市民或團體如希望送贈物品給入住者，須先聯絡中心職員進行登記，然後將物品放置在指定的室內地點。中心職員會協助通知入住者有關安排，讓他們自行領取所需物品。

任何人士如需使用避寒中心或查詢有關在中心派贈物品的安排，可致電民政事務總署熱線二五七二 八四二七。

做咩又較到個溫度咁凍

荒唔係有人掉轉咗部冷氣咩

屌你 邊條仆街話香港就嚟無冬天

屌你老母 天文台 開到咁撚大個冷氣做咩

熱撚到仆街喎